**武学**是中国古代的[军事学校](../Page/军事学校.md "wikilink")，始于[王安石变法](../Page/王安石变法.md "wikilink")，其提出学校教育要“求专门，兼文武”，在[东京设立](../Page/開封.md "wikilink")**武学**，教授军事知识。[乾道七年](../Page/乾道.md "wikilink")(1171年)七月庚寅，詔武學該赴解試人，以五十人為額。[淳熙五年](../Page/淳熙.md "wikilink")(1178年)置[武学国子员](../Page/武学国子员.md "wikilink")。其後[慶元五年](../Page/慶元.md "wikilink")(1199年)，諸州州學置武士齋舍，按其學生武藝而選任官員，閒時耕種，「籍在官荒田，以備餼廪」\[1\]，但此制過了不久便廢止了。

南宋对武学较为重视，常年招收武学生员，其中优秀的授予武官。

[明朝強調文武合一的治國理念](../Page/明朝.md "wikilink")，明太祖不僅規定國子生、與郡縣學生員皆習射，\[2\]洪武三年（1370）十月採納御史袁凱之議，詔儒士更直午門，為武臣講解經史。洪武五年（1372）、洪武十年（1377）、洪武十四年（1381），諭令武臣之子弟入國子監學習\[3\]。並下頒《[大誥武臣](../Page/御製大誥武臣.md "wikilink")》；洪武二十五年（1392）二月，命郡縣學校生員兼習「射」與「書」、「數」之法\[4\]。洪武三十一年（1398），設學於南京虎踞關，選儒士教導武臣子弟寄養於錦衣衛者；\[5\]
因文武並重的要求，明初將帥皆出於衛所，而無世胄紈袴之氣。\[6\]建文元年（1399），設「京衛武學」，正統六年設北京「京衛武學」\[7\]嘉靖十五年，以武學校址規模狹小，詔令將武學遷至皇城西隅大興隆慶寺舊址。\[8\]後「漸置各衛武學，設官如儒學之制」\[9\]，各衛所除明初設置儒學兼教弓射，亦慢慢設立專門的衛所武學，天啟年間，遼北直隸各府府學亦開設府州武學，\[10\]，崇禎十年令天下府、州、縣學皆設武學生員，由提學官一併考取\[11\]。

後[清朝只设](../Page/清朝.md "wikilink")[武举而无](../Page/武举.md "wikilink")**武学**，可以说为近代中国军事落后埋下了祸根，清末軍校的設立取代了傳統武學。

## 注釋

## 参考文献

## 外部链接

  - [中国古代的军校](http://blog.sina.com.cn/u/4126aa07010006cc)

[Category:中国古代军事](../Category/中国古代军事.md "wikilink")
[Category:中国教育史](../Category/中国教育史.md "wikilink")
[Category:中国军事学校](../Category/中国军事学校.md "wikilink")
[Category:明朝歷史事件](../Category/明朝歷史事件.md "wikilink")

1.  [李心傳](../Page/李心傳.md "wikilink")《建炎以來朝野雜記》甲集 卷十三 武學
2.  清高宗敕撰，《續文獻通考》（台北：新興書局，一九六二年新一版），卷四七，〈學校一〉，頁3216。
3.  《明太祖實錄》，卷七三，「洪武五年三月戊申」條，頁1，總頁1335；卷一一四，「洪武十年八月癸丑」條，頁1，總頁1874；卷一三五，「洪武十四年正月癸丑」條，頁3，總頁2141-2142。
4.  「射」即朔望習射於射圃，中者飲之以爵，復古之射禮；「書」則日習楷法五百字；「數」是習九章之法。見《南樞志》，卷一○九，《學政部‧武學考》，頁6-7，總頁3045-3046。
5.  《明太祖實錄》，卷二五六，「洪武三十一年二月庚辰」條
6.  孫承澤，《春明夢餘錄卷三○》《天府廣記卷三二》
7.  《明英宗實錄》，卷七九，「正統六年五月壬寅」條
8.  《明世宗實錄》，卷一八六，嘉靖十五年四月甲午條
9.  《明史》，卷七四，〈職官三‧武學〉
10. 《春明夢餘錄》，卷四二，左光斗，〈請增畿南武學疏〉
11. 《明史》，卷六九，〈選舉一〉